\chapter{Appendice A}
\label{app:A}

\intro{In questo capitolo si descrive la configurazione del sistema OpenVLC all'interno di questo progetto, si elencano alcune problematiche riscontrate durante la configurazione e il modo in cui sono state risolte.}\\

% ================================================================= %
\section{Configurazione dell'ambiente OpenVLC}

\paragraph{Hardware.} Come indicato nella documentazione OpenVLC, l'\textit{hardware} necessario comprende unicamente una scheda BeagleBone Black ed un \textit{OpenVLC1.3 RevA cape}.\\
Il primo ostacolo incontrato ha riguardato il corretto funzionamento del \textit{cape}, la cui configurazione iniziale ha richiesto un certo tempo. Durante la fase in cui i tutor si occupavano della risoluzione di tale problematica, ho proseguito parallelamente con lo studio teorico dello standard IEEE 802.15.7 e dell'implementazione OpenVLC. È stato necessario apportare alcune modifiche al \textit{cape}, in particolare collegando manualmente due pin e fornendo un'alimentazione esterna a 12V. Tale intervento si è reso indispensabile a causa della documentazione incompleta fornita dal progetto OpenVLC, che ha richiesto un'attività di \textit{troubleshooting} autonoma per individuare la soluzione.
\paragraph{Software.} La versione di OpenVLC che si è scelto di utilizzare è \textit{OpenVLC 1.3}, in particolare \textit{OpenVLC\_VL\_IR}, in quanto è l'ultima rilasciata ed è compatibile con l'\textit{hardware} a nostra disposizione.

\paragraph{Configurazione.} Per quanto riguarda la configurazione vera e propria, sono state seguite le istruzioni indicate nella \textit{repository}, ufficiale GitHub di Openvlc: \cite{site:openvlc-github}. Tutte le modifiche alla configurazione originale sono tracciate nella \textit{repository}, del progetto: \cite{site:openvlc-pa-github} nel file \texttt{README.md}.

Per prima cosa si è scritta un'immagine ISO di \textit{Debian 8}, su una scheda micro SD. Questa immagine contiene una versione di \textit{Debian} apposita per funzionare su schede BeagleBone.\\
In seguito è necessario installare il sistema operativo sulla scheda BeagleBone. Si è inserita la micro SD nell'apposito slot sulla scheda BeagleBone, e una volta connessa al PC tramite cavo USB e avviata una connessione SSH, si può procedere ad eseguire uno script di installazione.\\
Installato il sistema operativo e riavviata la scheda, è necessario disabilitare l'HDMI in quanto usa alcuni \gls{pru} necessari ad OpenVLC, aggiornare il sistema ed installare gli headers.\\
A questo punto si è incorsi in un errore, in quanto \textit{Debian 8},, non essendo più supportato, ha archiviato alcune \textit{repository},. Di conseguenza è stato necessario aggiornarle in modo tale che venissero ricercate nell'archivio.\\
Si deve poi eseguire lo script \textit{load\_test.sh} che compila il \textit{driver}, e permette di cambiare l'indirizzo IP della scheda, è infatti indispensabile che le schede abbiano due indirizzi diversi.\\
L'ultimo passo è quello di configurare il ruolo della scheda (trasmettitore o ricevitore) selezionando lo script corretto all'interno della cartella 'PRU'. In questo progetto, per il trasmettitore, è stato usato \textit{TX\_VL\_IR\_Dimming\_0/deploy.sh} in modo tale da non usare il LED infrarossi, ma solo la luce visibile.

Gli ultimi due passi della configurazione devono essere eseguiti ad ogni avvio della scheda. Per facilitare l'installazione del sistema operativo ed automatizzare l'inizializzazione delle schede sono stati creati alcuni script che si possono trovare nella \textit{repository}, del progetto al percorso \texttt{OpenVLC-PA/OpenVLC\_VL\_IR/utils/}.
